%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[14pt, aspectration=43]{beamer}

\useoutertheme{infolines}
\usecolortheme{crane}

\usepackage{textcomp}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  unicode=true,           % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
  pdfauthor={Louis Paternault},     % author
  pdfproducer={© Louis Paternault — CC-BY-SA-4.0 — http://ababsurdo.fr},
  urlcolor=cyan,           % color of external links
  hidelinks,
}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{arrows.meta}

\setbeamertemplate{theorems}[numbered]
\newtheorem{question}{Question}

% Année scolaire courante
\makeatletter
\newcounter{@year@}
\setcounter{@year@}{\the\year}
\newcommand\@nextyear@{%
  \addtocounter{@year@}{1}%
  \the@year@%
  \addtocounter{@year@}{-1}%
}
\newcommand\@previousyear@{%
  \addtocounter{@year@}{-1}%
  \the@year@%
  \addtocounter{@year@}{1}%
}
\newcommand\anneescolaire{
  \ifnumless{\the\month}{8}{%
    \@previousyear@{} --- \the@year@%
  }{%
    \the@year@{} --- \@nextyear@%
  }%
}
\makeatother
\institute{Lycée Ella Fitzgerald}
\date{\anneescolaire}
\logo{}

%\includeonlyframes{WIP}

\begin{document}

\begin{frame}
  \begin{center}
    \large
    (Se) Tromper avec des graphiques
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Immigrés syriens en Europe]
  \end{question}
  \only<1>{%
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{syrie-gros}
  }
  \only<2>{%
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{syrie-bienvenue}
  }
  \only<3>{%
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{syrie-couleurs}
  }
  \only<4>{%
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{syrie-relatif}
  }
  \only<5>{%
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{syrie-rouge}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}
    Le chômage a-t-il :
    \begin{enumerate}
      \item un peu, ou pas augmenté ?
      \item moyennement augmenté ?
      \item beaucoup augmenté ?
    \end{enumerate}
  \end{question}
\end{frame}
\begin{frame}[plain]
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{chomage-20111129-France2}
\end{frame}
\begin{frame}[plain]
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{chomage-20111129-France3}
\end{frame}
\begin{frame}[plain]
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{chomage-20111129-TF1}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Où est le problème ?]
  \end{question}
  \only<1>{%
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio, page=1]{justice-conference}
  }
  \only<2>{%
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio, page=2]{justice-conference}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Où est le problème ?]
  \end{question}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{bfm-camembert}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Où est le problème ?]
  \end{question}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{jdd-philippe}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Où est le problème ?]
  \end{question}
  \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{macron}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}
    Quelles sont (dans l'ordre) les trois premières marques de \emph{smartphones} en fonction de leur part de marché ?
  \end{question}
  \only<1>{
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth,height=.7\textheight,keepaspectratio]{apple-cache}
    \end{center}
  }%
  \only<2>{
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\textwidth,height=.7\textheight,keepaspectratio]{apple}
    \end{center}
  }%
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Sur quelle(s) période(s) les prix des péages ont-ils baissé ?]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{leparisien-peage}
  \end{center}
  \end{question}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Où est le problème ?]
  \end{question}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{trump}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  % Source
  % - Communiqué de presse de la SNCF du 4 avril 2018
  %   https://www.sncf.com/sncv1/ressources/cp_taux_de_participation_4_avril_2018.pdf
  % - Revelé par l'émission "C'est à vous", diffusée sur France 5, le 6 avril 2018
  %   https://www.france.tv/france-5/c-a-vous/saison-9/470521-le-fact-checking-c-a-vous-06-04-2018.html
  \begin{question}
    Le nombre de grévistes a-t-il :
    \begin{enumerate}
      \item peu diminué ;
      \item beaucoup diminué ?
    \end{enumerate}
  \end{question}

  \begin{figure}%
    \begin{columns}
      \begin{column}{.5\textwidth}
        \only<1>{\includegraphics[height=.45\textheight,keepaspectratio]{sncf-greve-caviarde.png}}%
        \only<2-3>{\includegraphics[height=.45\textheight,keepaspectratio]{sncf-greve.png}}
      \end{column}
      \begin{column}{.5\textwidth}
        \only<3>{\includegraphics[height=.45\textheight,keepaspectratio]{sncf-greve-realiste.png}}%
      \end{column}
    \end{columns}
    \caption{\emph{Taux de participation à la grève du 4 avril 2018}, Communiqué de presse de la \textsc{Sncf}, 4 avril 2018.}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}
      Quel pourcentage représente le disque rose ?
  \end{question}
  \begin{center}
    \only<1>{\includegraphics[width=.8\textwidth,height=.8\textheight,keepaspectratio]{lemonde-election-cache}}%
    \only<2>{\includegraphics[width=.8\textwidth,height=.8\textheight,keepaspectratio]{lemonde-election}}%
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Quel est le nombre manquant ?]
    \begin{figure}
      \centering
      \def\svgwidth{.65\textwidth}
      \only<1>{%
        \input{lemonde-guyane-cache.pdf_tex}%
      }%
      \only<2>{%
        \input{lemonde-guyane.pdf_tex}%
      }
    \end{figure}
  \end{question}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Où est le problème ?]
    \begin{center}
      \only<1>{\href{https://www.dailymotion.com/video/xkzuzk}{%
          \includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{HortefeuxPanneauTF1}%
      }}%
      \only<2>{%
        \includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{HortefeuxPanneauTF1-zoom}%
      }
    \end{center}
    Brice Hortefeux sur TF1, le 20 janvier 2011.
  \end{question}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}
    \begin{enumerate}
      \item Classer les couleurs par nombre de cas signalés.
      \item Quelle est la particularité des départements noirs ?
    \end{enumerate}
  \end{question}
  \begin{figure}%
    \begin{columns}
      \begin{column}{.6\textwidth}
        \begin{tikzpicture}[remember picture, scale=.63, transform shape]
          \node[inner sep=0pt] (france) at (0, 0) {
            \includegraphics{radicalisation}
          };
        \end{tikzpicture}
      % Recadré, arrangé par mes soins.
      % Repéré par Le Monde, 22 mai 2018
      % https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2018/05/22/sept-conseils-pour-ne-pas-se-faire-avoir-par-les-representations-graphiques_5302680_4355770.html
      \end{column}%
      \begin{column}{.4\textwidth}
        \uncover<2->{%
          \hfill%
          \includegraphics[width=.40\textwidth]{radicalisation-legende}%
        }%
        \caption{\emph{Carte de France de la radicalisation}, Journal du dimanche, 9 octobre 2016}
        \uncover<3>{\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture, every node/.style={font=\footnotesize}, thick, scale=.63]
            \begin{scope}[shift={($(france) + (7, 5)$)}]
              \node[anchor=west] (Paris) at (0, {-.5*3}) {Paris};
              \node[anchor=west] (Lyon) at (0, {-.5*5}) {Lyon};
              \node[anchor=west] (Marseille) at (0, {-.5*8}) {Marseille};
              \node[anchor=west] (Toulouse) at (0, {-.5*6}) {Toulouse};
              \node[anchor=west] (Lille) at (0, {-.5*1}) {Lille};
              \node[anchor=west] (Lens) at (0, {-.5*2}) {Lens};
              \node[anchor=west] (Strasbourg) at (0, {-.5*4}) {Strasbourg};
              \node[anchor=west] (Nîmes) at (0, {-.5*7}) {Nîmes};
              \node[anchor=west] (Nice) at (0, {-.5*9}) {Nice};
            \end{scope}

        % Décommenter pour afficher la grille
        %\begin{scope}[shift={(france.center)}]
        %  \draw (0, 0) node{$\times$};
        %  \foreach \x in {-3, -2.8, ..., 4} {
        %    \foreach \y in {-3, -2.8, ..., 4} {
        %      \draw (\x, \y) node{.};
        %    }
        %  }
        %  \foreach \x in {-3, ..., 4} {
        %    \draw (-3, \x) -- (4, \x);
        %    \draw (\x, -3) -- (\x, 4);
        %  }
        %\end{scope}

            \begin{scope}[shift={(france.center)}, every edge/.style={draw, blue, {Circle[length=3pt]}-{Circle[length=3pt]}}]
              \draw (Paris.west) edge[bend right=5] (0.25, 2.05);
              \draw (Lyon.west) edge[bend right=10] (1.7, -1);
              \draw (Marseille.west) edge[bend left=5] (2, -3);
              \draw (Toulouse.west) edge[bend left=5] (-.6, -2.8);
              \draw (Lille.west) edge[bend right=10] (.8, 3.7);
              \draw (Lens.west) edge[bend right=5] (.7, 3.5);
              \draw (Strasbourg.west) edge[bend right=10] (3.7, 1.8);
              \draw (Nîmes.west) edge[bend right=2] (1.4, -2.7);
              \draw (Nice.west) edge[bend left=10] (3.5, -2.7);
            \end{scope}
        \end{tikzpicture}}%
      \end{column}%
    \end{columns}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}
    La démocratisation d'internet en France (à partir des années 2000) a-t-il eu un effet négatif/neutre/positif sur la fréquentation des français au cinéma ?
  \end{question}

  \begin{tikzpicture}[scale=.53]
    \input{cinema-petit.tikz}
    \pause
    \begin{scope}[shift={(9.5, 0)}]
      \input{cinema-grand.tikz}
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}[Où est le problème ?]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=.8\textwidth]{PS-dette}
    \end{center}
  \end{question}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}
    Expliquer la corrélation entre ces deux séries de données.
  \end{question}
  \begin{figure}
    \begin{tikzpicture}[only marks, scale=.8]
      \input{nobel-ikea.tikz}
    \end{tikzpicture}
    \caption{Nombre de magasin Ikea par pays en fonction du nombre de prix Nobel.
      {\footnotesize
        \hfill Chaque point représente un pays.
    % Prix Nobel : https://www.la-croix.com/Actualite/Monde/Les-prix-Nobel-quels-pays-sont-les-plus-recompenses-2014-10-13-1220588
    % Ikéa : https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_countries_with_IKEA_stores
      }
    }
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{question}
    Expliquer la corrélation entre ces deux séries de données.
  \end{question}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{spuriouscorrelation}
    \caption{Source : Tyler Vigen, \emph{Spurious correlations}.

      \footnotesize{\url{http://www.tylervigen.com/spurious-correlations}}
    }
  \end{figure}
\end{frame}


\end{document}
